\documentclass[14pt]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-lcroman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{physics}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usepackage[autostyle,spanish=mexican]{csquotes}
\usepackage[per-mode=symbol]{siunitx}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[left=2.00cm, right=2.00cm, top=2.00cm, 
     bottom=2.00cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}

%\renewcommand{\questionlabel}{\thequestion)}
\decimalpoint
\sisetup{bracket-numbers = false}

\title{\vspace*{-2cm} Registro de María Renata Vázquez Islas \\  Grupo 47 - Física III \vspace{-5ex}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

Se presenta a continuación la relación de actividades de Evaluación Continua y de Laboratorio de la alumna María Renata Vázquez Islas con matrícula 10188303, quien está inscrita en el grupo 47 de la asignatura de Física III.
\begin{enumerate}
\item Evaluación Continua.
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{| l | c |} \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Actividad}} & \textbf{Puntaje obtenido} \\ \hline
        Síntesis asignatura & $1/1$ \\ \hline
        Alfabeto griego & $1/1$ \\ \hline
        Ejer. Notación Científica & $1/1$ \\ \hline
        Línea de tiempo Física & $5.1/6$ \\ \hline
        Ejer. Conversión/Notación & $6.25/8$ \\ \hline
        Ejer. Velocidad/Aceleración & $8.35/10$ \\ \hline
        Guía de estudio & $1/1$ \\ \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Suma:}} & $23.7/29$ \\ \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Calificación:}} & $8.2/10$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\item Laboratorio.
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{| l | c |} \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Actividad}} & \textbf{Puntaje obtenido} \\ \hline
        Síntesis asignatura & $1/1$ \\ \hline
        Ejercicios Reglamento & $1/1$ \\ \hline
        Práctica 1 - Marco teórico & $1/1$ \\ \hline
        Práctica 1 - Gráfica en clase & $1/1$ \\ \hline
        Práctica 1 - Análisis preliminar & $8/10$ \\ \hline
        Práctica 1 - Reporte completo & $10/10$ \\ \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Suma:}} & $22/24$ \\ \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Calificación:}} & $9.2/10$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}
\newpage

\noindent
\textbf{Comentarios:}
La alumna María Renata Vázquez Islas ha mantiendo un buen ritmo de trabajo, así como compromiso para la entrega de las actividades, ha tenido la confianza para acercarse al Docente para consultar dudas y aclaraciones. Recomiendo que mantenga ese compromiso a lo largo del ciclo escolar y su aprovechamiento se mantendrá con excelentes calificaciones.

\vspace*{0.5cm}
\noindent
Quedo atento para cualquier comentario.

\vspace*{0.5cm}
\noindent
Atentamente,

\vspace*{2cm}
\noindent
M. en C. Ramón Gustavo Contreras Mayén. \\[0.5em]
Profesor Titular del Curso de Física III. Grupo 47.\\[0.5em]
Universidad del Valle de México. Campus San Rafael.
\end{document}